\chapter{Proof of concept} 
\label{chap:proof-of-concept} 
In dit hoofdstuk wordt de Proof of Concept (PoC) van de rapportagetool uitgewerkt. De PoC dient om aan te tonen dat het mogelijk is met een REST Api een rapport op te halen en om de eerste metingen uit te voeren. De PoC bevat het kunnen ontvangen van de \gls{request}, het ophalen van het resultaat en het geven van de \gls{response} aan de client. De PoC die aantoont dat een rapportage maken op een dynamische manier mogelijk is. Het wordt in productie genomen zonder enige vorm van caching om prestatie metingen mee uit te voeren als startpunt. 

Het betreft een simpele implementatie waar de structuur van de API is vastgesteld zodat de optimalisaties gedaan kan worden aan het algoritme dat de gegevens ophaalt. Het doel is dat de rapportage tool verschillende soorten gegevens bij elkaar zoekt om het gewenste resultaat te leveren. Een aantal casussen zijn bijvoorbeeld dat je het aantal facturen wilt zien van het afgelopen jaar, het aantal facturen van het afgelopen jaar tegenover die van het jaar daarvoor of het aantal factuur van het afgelopen jaar tegenover die van het jaar ervoor per klant. Om deze mate van flexibiliteit te verkrijgen moet er een Representational state transfer (REST) \gls{endpoint} gedefinieerd zijn die alle mogelijke combinaties accepteert en kan verwerken. 

Bij het PoC wordt er alleen de \gls{dimension} \emph{GENERAL\_LEDGER\_ACCOUNT} geaccepteerd en de \glspl{metric} \emph{CREDIT\_AMOUNT}, \emph{DEBIT\_AMOUNT} en \emph{TOTAL\_AMOUNT}. Dit zijn de enige waarden die nodig zijn om de winst- en verliesbalans te maken. De winst- en verliesbalans is gekozen mede omdat de prestatie bij de winst- en verlies onder de maat is bij grotere administraties. In bijlage \ref{appendix:benchmark-old-method} duurt het gemiddeld 3.8 seconden bij een grote administratie. Dit rapport is ook gekozen omdat het deze bestaat uit maar \'{e}\'{e}n dimension en drie metrics van het boekhoudkundige gedeelte van de software. Hierdoor kan er gefocust worden op het ontwerp en de prestatie ervan terwijl het wel informatie moet ophalen van een groot gedeelte van de software.

\section{Ontwerpen}
Als de request is gedaan wordt het rapport gegeneerd. In afbeelding \ref{fig:sequence-diagram-poc} is een sequentie diagram te zien van de request tot response. Daarin is te zien dat de request binnen komt bij de controller. Deze controller valideert als de opgestuurde velden. De structuur van het request wordt gevalideerd en of de waardes van het juiste type zijn dus of het een reeks karakters is of cijfer etc. Als de request niet voldoet aan een van de eisen wordt er een foutmelding gegeven welk onderdeel van de structuur niet voldoet. 

Als de validatie is voldaan vraagt de controller door middel van een \emph{Query}. Deze query haalt door middel van \emph{repositories} gegevens op bij de database. Een \emph{repositorie} is een abstractie laag om met de database te communiceren. De query haalt met een \emph{DimensionRepository} alle dimension id's op die voldoen aan de filters. Als de id's zijn opgehaald wordt er met de \emph{MetricRepository} de waardes van die metric uitgerekend. Voor elke id wordt voor iedere metric de waarde die erbij hoort uitgerekend. Dit wordt elke request opnieuw gedaan. 

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/poc/sequence-diagram-poc.png}
  \caption{Sequentie diagram van PoC}
  \label{fig:sequence-diagram-poc}
\end{figure}

In \ref{fig:class-diagram-poc} is het klasse diagram die de structuur laat zien van de rapportagetool. Hier is te zien dat een \emph{Metric} bestaat uit een \emph{MetricEnumeration} die aangeeft om welke \emph{Metric} het gaat en een lijst van \emph{MetricFilters}. Dit zijn de filters die worden opgestuurd door de gebruiker. Het zelfde principe geldt voor de \emph{Dimension}. Deze klasse heeft door middel van \emph{composition} een lijst van \emph{DimensionFilters}. Door het op deze manier te op te stellen is het mogelijk om in de \emph{DimensionRepository} de \emph{DimensionFilters} om te schrijven naar SQL en de informatie op te halen uit de database. 

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/poc/class-diagram-poc.png}
  \caption{Klasse diagram van PoC}
  \label{fig:class-diagram-poc}
\end{figure}

\section{Realisatie}
In broncode voorbeeld \ref{code:report-by-dimension-and-metrics-query-poc} is te zien hoe de query klasse eruit ziet die het rapport ophaalt. Deze klasse haalt als eerste alle waardes op die bij de dimension horen. In het geval van het voorbeeld request \ref{code:json-request-poc} wordt er gevraagd om alle grootboekrekeningen die van de category zijn omzet (\emph{INCOME}) of kosten (\emph{EXPENSE}). De repository geeft alleen de id's terug van die grootboekrekeningen. Alleen de id's zijn nodig om waardes uit te rekenen en omwille van effici\"{e}ntie wordt er niet meer informatie opgevraagd dan nodig is. Daarna wordt er over de opgevraagde metrics gelopen en per waarde van de dimension en per metric wordt de waarde die erbij hoort uitgerekend. 

\begin{listing}
	\inputminted{php}{Code/poc/ReportByDimensionAndMetricsQuery.php}
	\caption{ReportByDimensionAndMetricsQuery klasse}
	\label{code:report-by-dimension-and-metrics-query-poc}
\end{listing}

In broncode voorbeeld \ref{code:dimensionvalue-repositoy-class} is te zien hoe de \emph{DimensionValueRepository} de id's van die dimension ophaalt. Er wordt \'{e}\'{e}n query geconstrueerd op basis van de ingegeven dimension en de filters die zijn meegegeven. Deze query wordt uitgevoerd en teruggegeven aan de query. De query loopt over al deze waardes om de metric uit te rekenen. Deze metric wordt aan het rapport toegevoegd. 

\begin{listing}
\inputminted{php}{Code/poc/DimensionValueRepository.php}
\caption{DimensionValueRepository klasse}
\label{code:dimensionvalue-repositoy-class}
\end{listing}

\section{Benchmarks}
In bijlage \ref{appendix:benchmark-poc} is de prestatie te zien van de huidige rapportage methode. Daarin is te zien dat het rapport op halen gemiddeld 0.6 seconden duurt. Terwijl met de oude gemiddeld 3.8 seconden duurt om het rapport op te halen. 

\section{Problemen en verbeteringen} 
\label{sec:poc-problemen-en-verbeteringen}
Bij het maken van het PoC is er gelimiteerd tot een eenvoudige implementatie. Hierdoor zijn er een aantal problemen ontstaan en zijn er een aantal verbeteringen mogelijk.

\begin{itemize}
  \item Het is nu erg lastig om nieuwe dimensions of metrics toe te voegen voor de ontwikkelaar. Op meerdere plekken moet de software aangepast worden. 
  \item Bij het ophalen van de dimension values in de DimensionRepository is er een if/else statement die afhankelijk van de dimension het select statement beschrijft. Op deze manier is de repository sterk gekoppeld aan de DimensionRepository en moet de ontwikkelaar bij het toevoegen van een nieuwe dimension de repository aanpassen. Dit kan worden verbeterd op een  object ge\"{o}rienteerde manier.
  \item Het ophalen van de dimension values en metric values wordt gedaan in twee for loops. Hierdoor wordt er een N\textsuperscript{2} probleem gecre\"{e}erd. Voor iedere dimension value wordt de metric value uitgerekend. Dit probleem is naar mijn idee niet te voorkomen maar alleen te optimaliseren door te eerste te kijken wat de granulariteit is tussen de dimension en metric. 
  \item Een ander probleem was dat de gebruikte dimension en metrics niet volledig correct waren om een winst- en verlies rekening te maken en dat leverde een ontwerp fout op. 
\end{itemize}



